

\subsection{Cible de Graham}


Trop souvents les débats mènent à des insultes et à des jugements de valeurs.
Voici un outil qui permet d'évaluer la qualité des arguments dans un débat.
Les connaître et savoir les identifier peuvent aider à les déceler et
à ne pas tomber soi-même dans un cercle vicieux qui nuit à la qualité du débat.

\begin{wrapfigure}{r}{0.6\textwidth} %this figure will be at the right
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{./images/cible_graham2.png}
\end{wrapfigure}

\hfill \break{}

Quelques définitions :
\begin{itemize}
\item \textbf{Réfuter X} : Démonter que X est faux
\item \textbf{Contredire} : Dire le contraire
ou bien autre chose que la personne
\item \textbf{Sophisme} : Raisonnement logique destiné à tromper
par sa ressemblance avec un raisonnement valide
\item \textbf{convaincre} : Faire changer d'avis en utilisant la logique, la raison
\item \textbf{persuader} : Faire changer d'avis avec le non-verbal, aux affects, aux sentiments, la sensibilité
\end{itemize}

% \begin{itemize}
% \item Identifier et réfuter la thèse centrale
% \item Réfuter une parole
% \item Contredire en argumentant
% \item Contredire sans argumenter
% \item Attaquer la forme du propos
% \item Attaquer la personne sur ce qu'elle est
% \item Insulter ou menacer
% \item Agresser physiquement
% \end{itemize}

% \includegraphics[width=\textwidth]{./images/cible_graham.png}

\hfill \break{}

Exercice 1 - Placer les propos suivants au bon endroit dans la cible :
\begin{itemize}
\item[A] 
\item[B] 
\item[C] 
\end{itemize}

\hfill \break{}

Nuances à apporter :\\
La cible de Graham n'est pas un indicateur de véracité des propos.
De plus, il est possible de forcer le centre de la cible.\\
à l'aide d'arguments fallacieux, c'est pourquoi
nous allons voir ce que c'est dans la partie suivante.\\

\subsection{Biais cognitifs}

Raisonnement fallacieux : Raisonnement mathématiquement faux utiliser lors
d'une argumentation.\\

En voicit quelques uns :
\begin{itemize}
\item \textbf{L'homme de paille} : Procédé très répandu,
il consiste à déformer de façon ridicule le propos avec lequel
on n'est pas d'accord et à attaquer ça plutôt que
le propos original bref l'ennemi est remplacé par
un homme de paille facile à vaincre. La clé bien sûr,
c'est de faire croire à soi-même et aux autres que le propos déformé
est le propos original.
\item \textbf{La pente savonneuse}
la pente savonneuse c'est quand on balaie quelque chose sous prétexte
que cette chose pourrait déclencher une réaction en chaîne qu'on sous-entend
sera impossible à stopper et dont la conclusion est catastrophique.
\item \textbf{Sophisme du juste milieu} : C'est quand on hésite
entre deux voir plusieurs propositions et qu'on raisonne que
la vérité est forcément quelque part entre tout ça.
\item \textbf{Sophisme de la solution parfaite} : Rejeter toute
proposition dès lors qu'elle ne résout pas tous les problèmes.
\item \textbf{L'appel à l'ignorance} : Puisque des experts sont
en désaccord, alors on ne peut rien dire d'intéressant sur ce sujet.
\item \textbf{Sophisme du procureur} : Confondre une probabilité
à priori avec une probabilité à postériori.
\item \textbf{Les faits cigogne} : Confondre corrélation
et causalité
\item \textbf{L'affirmation d'une disjonction}
\item \textbf{L'appel à la majorité}
\item \textbf{L'appel à la tradition}
\item \textbf{L'appel à la nouveauté}
\item \textbf{L'appel au local}
\item \textbf{L'appel à l'exotisme}
\item \textbf{Sophisme de la division}
\item \textbf{Sophisme de la composition}
\item \textbf{L'appel à la nature}
\item \textbf{Sophisme du tireur d'élite texan}
\item \textbf{Faux dilemme}
\item \textbf{La généralisation abusive}
\item \textbf{Le raisonnement circulaire}
\item \textbf{L'argument d'autorité}
\item \textbf{L'inflation du désaccord}
\item \textbf{Sophisme de la cause unique}
\item 
\end{itemize}

La liste est beaucoup trop longue donc je vais m'arrêter là.
Mais l'idée est qu'il faut savoir se méfier des arguments fallacieux
qui peuvent être volontaire ou non. Et voici un dernier à noter tout
particulièrement pour soi-même, le biais de confirmation :

\begin{itemize}
\item On retient mieux ce avec quoi on est d'accord
car notre cerveau n'aime pas les contradictions
\item Notre cerveau marche à l'envers, on a dabord un avis
puis on trouve les justifications pour les conforter et non l'inverse
\item Si tu es daccord avec une source ça ne veut pas dire que c'est vrai,
c'est peut-être sûrement un heureux hasard
\end{itemize}

Exercice 2 - Repérer l'argument fallacieux dans les phrases suivantes :
\begin{itemize}
\item[A] Si on interdit de fumer sur les quais (du train), après on va nous interdire de boire, manger, parler et finalement de respirer
\item[B] Êtes-vous avec nous ou avec les terroristes ?
\item[C] Mon ami français boit du vin, donc les Français aiment le vin.
\item[D] Je connais une personne qui...
\end{itemize}

Les raisonnements fallacieux sont omni présents car il suffit d'énoncer
implicitement une partie du raisonnement pour qu'il y en ait.
Ces raisonnements ne sont pas toujours volontaires et
ne permettent pas d'évaluer la véracité d'un propos mais
ils dégradent la qualité du débat et diminue la compréhension
que les gens peuvent avoir du sujet.\\

Savoir repérer les biais et évaluer la qualité des propos
et un bon début pour mieux débattre.




% Questions
% \begin{itemize}
%     \item Quels sont les sophismes les plus courants
%     et comment les identifier ?
%     \item Quelle est l'impact des sophismes
%     sur les discussions publiques et les décisions politiques ?
%     \item Comment éviter de tomber dans le piège des sophismes
%     lors d'un débat ou d'une argumentation ?
% \end{itemize}















